% /////////////////////////////////////////////////////////////////
% ///////                      PREÁMBULO                    ///////
% /////////////////////////////////////////////////////////////////


\documentclass[a4paper,openany,oneside]{book}

% \documentclass[a4paper,openany,oneside]{scrbook}


% Paquetes para el idioma y fuentes
%\usepackage[english]{babel}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\addto\captionsspanish{\renewcommand{\tablename}{Tabla}}


% Configuración de margenes (opcional)
\usepackage[a4paper,top=2.5cm,bottom=2.5cm,left=3cm,right=3cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}
% \usepackage{atbegshi}
% \AtBeginShipoutNext{\thispagestyle{plain}}


%% Useful packages
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}   % Required for inserting images
\usepackage{array}      % Para la definición de columnas con ancho específico
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor} % Para el color de las celdas
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{listings}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{svg}
\usepackage{placeins}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{afterpage}

 %opciones para las imagenes
\usepackage{float}   
\usepackage{caption}
\captionsetup[figure]{skip=0pt} % Ajusta la distancia entre la imagen y el caption

% Ajuste de interlineado entre parrafos y sangria
\usepackage{parskip}
\usepackage{titlesec}

% \setlength{\parskip}{1em} 
% \setlength{\parindent}{30pt} 
% \titlespacing{\subsection}{0pt}{1em}{0pt}
% \titlespacing{\section}{0pt}{2em}{0pt}
% \titlespacing*{\chapter}{0pt}{-20pt}{20pt}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{newunicodechar}
\newunicodechar{⟪}{\llangle}
\newunicodechar{⟫}{\rrangle}





\begin{document}

% /////////////////////////////////////////////////////////////////
% ///////                      CARÁTULA                     ///////
% /////////////////////////////////////////////////////////////////

\begin{titlepage}
    \centering
    \vspace*{3cm}
    
    {\Huge\bfseries Entrega Final\\[0.4cm] Calidad de Datos e Información\par}
    
    \vspace{1.5cm}
    
    {\LARGE\bfseries Context-aware Data Quality\\Methodology (CaDQM)\par}
    
    \vspace{2cm}
    
    {\Large\bfseries Grupo 11\par}
    
    \vspace{1.5cm}
    
    \begin{tabular}{rl}
        \textbf{Bruno Ottonelli} & (4.954.242-1) \\
        \textbf{Gabriel Rode}    & (4.535.978-1) \\
    \end{tabular}
    
    \vfill
    
    {\large Universidad de la República\\
    Facultad de Ingeniería\par}
    
    \vspace{0.5cm}
    {\large Junio 2025\par}
\end{titlepage}



% /////////////////////////////////////////////////////////////////
% ///////                       ÍNDICE                      ///////
% /////////////////////////////////////////////////////////////////

\tableofcontents   % Crear el índice



% /////////////////////////////////////////////////////////////////
% ///////                     CONTENIDO                     ///////
% /////////////////////////////////////////////////////////////////
\chapter{Introducción}

En este trabajo presentamos la aplicación práctica del método \textbf{CaDQM} (Context-aware Data Quality Methodology). El objetivo fue, mediante dicha metodología, evaluar y tratar de mejorar la calidad de los datos en un caso particular que simula la fusión de dos librerías, L1 y L2, en una nueva entidad llamada NL.

Durante el desarrollo seguimos las fases definidas por CaDQM: \textit{Data Quality Planning}, \textit{Data Quality Assessment} y \textit{Data Quality Improvement}, lo que nos permitió abordar el trabajo de forma estructurada y ordenada.

En este informe detallamos el proceso seguido, las decisiones que tomamos en cada etapa y cómo la metodología CaDQM nos ayudó a obtener un diagnóstico preciso del estado de calidad de los datos tratados.

\textbf{Nota:} la fase de \textit{Data Quality Improvement} fue aplicada de forma parcial.

\include{Fase 1/Fase 1}
\include{Fase 2/Fase 2 merged}
\include{Fase 3/Fase 3}

\chapter{Conclusiones finales}

Este proyecto nos permitió implementar las distintas fases de CaDQM, desde la planificación inicial hasta la propuesta de acciones de mejora (de forma parcial). 

Durante el proceso aplicamos las distintas técnicas y herramientas propuestas para identificar, medir y evaluar problemas de calidad de datos sobre una base integrada proveniente de dos fuentes distintas, simulando un caso real.

Cada una de las fases nos permitió entender distintos problemas sobre la calidad de los datos y como cada etapa se alimentaba de la anterior pudimos ver como es importante tener una base firme para llegar a las etapas mas avanzadas con un proyecto solido (y en concordancia con el cliente).

Si bien no se implemento de forma total la Fase 3, pudimos elaborar un plan de mejora concreto y proponer una estrategia para su desarrollo en conjunto con el cliente.

En resumen valoramos el poder aplicar una metodología completa sobre un caso de un cliente real, con muchas dimensiones y problemas a considerar así como distintas decisiones a tomar. Esta experiencia fue útil para poder bajar a tierra los distintos temas vistos en clase y ademas poder tener criterio propio a la hora de enfrentarnos con posibles problemas de calidad de datos en la vida profesional.

Finalmente el trabajo nos permitió comprender y aplicar el modelo CaDQM en profundidad, destacando tanto sus ventajas como los distintos problemas o desafíos que implica llevarlo a la práctica.

\vspace{0.3cm}

\noindent Como complemento al informe dejamos adjuntos una serie de scripts que incluyen la base de datos de metadatos de calidad y todos los algoritmos implementados para la medición y análisis realizados durante el proyecto.

\end{document}